%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass[10pt,a4paper]{book}

\usepackage{etoolbox}
\newtoggle{color}
\togglefalse{color}
%\toggletrue{color}	
\newtoggle{distribuir}
\togglefalse{distribuir}
%\toggletrue{distribuir}

\patchcmd{\thebibliography}{\chapter*}{\section*}{}{}


\usepackage[paper size={170mm, 235mm},left=20mm,right=20mm,top=15mm,bottom=15mm,nohead]{geometry}
\sloppy
\usepackage{makeidx}
\newcommand{\idioma}{spanish}
\newcommand{\opcionesIdioma}{,es-nodecimaldot,es-tabla}
\input{../tex/definiciones}

\includecomment{com}
%\excludecomment{com}

\iftoggle{color}{%
  % color version
    \includecomment{enColor}
    \excludecomment{bn}
}{%
  % b/w version
    \includecomment{bn}
    \excludecomment{enColor}
}

\iftoggle{distribuir}{%
  % color version
    \includecomment{distribuir}
    \excludecomment{noDistribuir}
}{%
  % b/w version
    \includecomment{noDistribuir}
    \excludecomment{distribuir}
}

%\usepackage[dvips]{hyperref}

\usepackage{attachfile}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[totoc]{idxlayout}

\definecolor{lightgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
%\setlength{\fboxsep}{2pt}

% \textwidth=150mm \textheight=260mm
% \hoffset=-1cm
% \voffset=-25mm
% %\textwidth=160mm \textheight=240mm \hoffset=-20mm \voffset=-20mm \parskip=0mm \marginparsep=-25mm
% \setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}
\author{Fernando San Segundo, Marcos Marvá.}
\title{
\textcolor{\iftoggle{color}{blue}{black}}{\Huge POSTDATA 1.0}\\[5mm]
{\small Un curso de introducción a la Estadística, pensado para principiantes.}
}
\date{\small (Versión del \today)}
%prueba

\VerbatimFootnotes

\pagestyle{plain}
\maketitle
\renewcommand{\thepage}{\roman{page}}% Roman numerals for page counter

\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents

%\setcounter{chapter}{-1}
\chapter*{Introducción.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{\textbf{Introducción.}}
\input{00-Introduccion}


\pagestyle{empty}
\newpage

\setcounter{page}{0}% Start page number with 0
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}% Arabic numerals for page counter

\part{Estadística descriptiva.}
\label{parte:EstadisticaDescriptiva}

\pagestyle{plain}

\input{001-EstadisticaDescriptiva}

\chapter{Introducción a la estadística descriptiva.}
\label{cap:IntroduccionEstadisticaDescriptiva}
\input{01-EstadisticaDescriptiva}

\chapter{Valores centrales y dispersión.}
\label{cap:ValoresCentralesDispersion}
\input{02-ValoresCentralesDispersion}

\part{Probabilidad y variables aleatorias.}
\label{parte:ProbabilidadVariablesAleatorias}
\input{002-ProbabilidadVariablesAleatorias}

\chapter{Probabilidad.}
\label{cap:Probabilidad}
\input{03-Probabilidad}

\chapter{Variables aleatorias.}
\label{cap:VariablesAleatorias}
\input{04-VariablesAleatorias}

\chapter{Teorema central del límite.}
\label{cap:TeoremaCentralLimite}
\input{05-TeoremaCentralLimite}


\part{Inferencia Estadística.}
\label{parte:InferenciaEstadistica}
\input{003-InferenciaEstadistica}

\chapter{Muestreo e intervalos de confianza.}
\label{cap:IntervalosConfianza}
\input{06-IntervalosConfianza}

\chapter{Contraste de hipótesis.}
\label{cap:ContrasteHipotesis}
\input{07-ContrasteHipotesis}


\chapter{Distribuciones relacionadas con la binomial.}
\label{cap:DistribucionesRelacionadasBinomial}
\input{08-DistribucionesRelacionadasBinomial}

\chapter{Inferencia sobre dos poblaciones.}
\label{cap:Inferencia2Poblaciones}
\input{09-InferenciasSobreDosPoblaciones.tex}


\part{Inferencia sobre la relación entre dos variables.}
\label{parte:InferenciaRelacion2Variables}
\input{004-Inferencia2variables}

\chapter{Regresión lineal simple.}
\label{cap:RegresionLinealSimple}
\input{10-RegresionLinealSimple.tex}

\chapter{Anova unifactorial.}
\label{cap:IntroduccionAnova}
\input{11-Anova}

\chapter{Tablas de contingencia y test $\chi^2$.}
\label{cap:TablasContingenciaTestChi2}
\input{12-TablasContingencia.tex}

\chapter{Regresión logística.}
\label{cap:RegresionLogistica}
\input{13-RegresionLogistica.tex}


\newpage
\part*{Apéndices.}
\addcontentsline{toc}{part}{\textbf{Apéndices.}}
\appendix

\chapter{Más allá de este libro.}
\label{apendice:MasAlla}
\input{90-MasAlla}


\chapter{Formulario.}
\label{apendice:Tablas}
\newpage
\input{91-TablaEstadisticosContrastes}

\newpage
\chapter{Fuentes de Datos, por capítulos.}
\label{apendice:FuentesDatos}
\input{93-FuentesDatos}

\chapter{Bibliografía y enlaces.}\label{apendice:comentarioBibliografia}
%\chapter{Bibliografía}\label{apendice:comentarioBibliografia}
\input{95-ComentariosBibliografia}

%\begin{thebibliography}{15}
%\end{thebibliography}
%\chapter*{}\label{apendice:comentarioBibliografia}
%\addcontentsline{toc}{chapter}{\textbf{Bibliografía}}
%\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliographystyle{alpha}
\section{Bibliografía.}\label{bibliografia}
\bibliography{../bib/bibEstadistica}

\section{Lista de enlaces.}
\input{99-ListaEnlaces}


\printindex


\newpage



\end{document}
